「我眼花？」葛珮帆都支持海水化淡

葛珮帆日前遠赴以色利考察海水化淡廠，在 facebook 貼文讚賞其化淡能力之外，順帶支持香港興建海水化淡廠。她的理由有三：廣東省水資源緊張，香港應減低依賴東江水源；二、香港供水要穩妥；三、市民未來不用捱貴水。

帖文一出，網民即刻翻舊帳，指葛珮帆昔日反對東江水按量收費，支持統包總額，撰文指香港在「能源至食物食水各方面都倚賴國家支持，根本不能與國家的治理體系分離」，又反對「內地政府刻意高價賣水給香港」一說。因此，以色利之行的感悟，猶如打倒昨日的我。

平情而論，她並非此刻才支持興建海水化淡廠。這立場既在去年五、六月的議員辯論表述，也緊跟民建聯去年訂下的建議。事實上，外界更應注意民建聯在這幾年轉變了立場。2012年，立法會發展事務會曾經討論興建海水化淡廠，時任議員張學明稱，民建聯對建議有保留，原因之一是東江水是穩定供水來源。幾年間，民建聯由保留到支持興建化淡廠，葛珮帆則說得更硬。

「01觀點」支持香港興建海水化淡廠，也認同不能倚重東江水源。國際學術期刊《Journal of Hydrology: Regional Studies》於 2015 年預測，東江流域水量未來 50 年會進一步減少 24%，顯示東江水絕非取之不竭。反而，建廠有助粵港互動，避免在缺水時爭奪水源，「為水失義」。那邊廂，港方毋須大肆歌頌粵方的付出，因為粵方收足水價有餘，並大幅超越深圳和東莞，而統包總額安的確出現供水過盛浪費的後果。再者，若果購水價繼續上升，而化淡成本繼續下降，日後購水有機會較貴，不符成本效益。

供水要自主，除了爭取多元水源，更要提防供水服務由私人壟斷。參考新加坡私營海水化淡廠出現財政營運問題，政府應放棄邀請私人企業營運化淡廠，由水務署擔起責任。另一方面，政府要小心處理營運海水化淡時的能源投入及淤泥處理。

政府計劃引入將軍澳廠房附近堆填區的沼氣發電，減少電力所需。大量耗能一直是海水化淡的痛點，新加坡不斷加大海水化淡佔總體食水比例，該國試用新式脫鹽技術，用電流把鹽和其他礦物質與海水分離。預計可減低耗電量。至於運作而每年產生 60 萬公噸的淤泥，廠房會轉化為生物燃氣，反過來提供電力。政府和化淡廠透過不斷尋求節能和自給自足，減低長遠電力負擔。希望香港政府也多加留意，在着重生產化淡水之餘，也要留意整條生產鏈，減少破壞生態。

坊間批評立法會議員可以「放暑假」，弄得議案未能如期修訂和表決。休會期的長短可以斟酌，而且行政機關有份決定何時開展新會期，不全是立法會說了算。其實，不少議員藉休會時間到外地考察，汲取經驗。如果一眾議員要捍衛「悠長假期」，他們必須把考察成果化為政策倡議，提升議政水平。葛議員可以做個好榜樣，向公眾分享更多洞見，向水務署進言。

講姐

到財委會投票佢投讚成先算

建制講一樣 投另一樣都唔係第一次

挑 陳鑑林都話支持公平競爭法啦

工程有單接